**占婆**（[越南語](../Page/越南語.md "wikilink")：Chăm
Pa；[占語](../Page/占語.md "wikilink")：Campadesa；[天城文](../Page/天城文.md "wikilink")：चंपा），又稱**占波**，是[占族人于今](../Page/占族.md "wikilink")[越南中部地區建立的古国](../Page/越南.md "wikilink")。

该地在中国[东汉时期属](../Page/东汉.md "wikilink")[交州](../Page/交州.md "wikilink")。137年（永和二年）東漢[象林縣](../Page/象林縣.md "wikilink")[功曹](../Page/功曹.md "wikilink")[區連率領占族數千人起兵](../Page/區連.md "wikilink")，攻打象林縣，殺死縣令。隨後佔領了整個[日南郡](../Page/日南郡.md "wikilink")，自稱「[林邑王](../Page/林邑.md "wikilink")」，该地称为「林邑」。到了中國的[唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")，出現過「占波」\[1\]、「瞻波」\[2\]等叫法。唐朝中期，該國改名「**[環王](../Page/環王.md "wikilink")**」。\[3\]

到了9世紀以後，該國開始以「**[占城](../Page/占城.md "wikilink")**」之名，出現在中國和越南的史料之中。占城是[梵文](../Page/梵文.md "wikilink")“占婆补罗”（Campapura）和“占婆那喝羅”（Campanagara）的简称，其中「pura」、「nagara」是梵文“邑”、“城”的意思。「占城」本是該國對國王居所的稱呼，\[4\]後來成為中國和越南對該國的稱呼。14世紀時期，該國國勢一度十分強盛，占城國王[制蓬峨曾三次率軍攻陷](../Page/制蓬峨.md "wikilink")[越南陳朝的首都](../Page/越南陳朝.md "wikilink")[昇龍](../Page/昇龍.md "wikilink")。但在制蓬峨死後，旋即遭到了越南的反擊，國勢轉衰。1471年，越南[後黎朝](../Page/後黎朝.md "wikilink")[聖宗皇帝發兵討伐占婆](../Page/黎聖宗.md "wikilink")，佔領占婆的首都[毘闍耶](../Page/毘闍耶_\(占婆\).md "wikilink")。從此以後，占婆僅領有南部[賓童龍地區](../Page/賓童龍.md "wikilink")，並於1697年成為越南屬下的一個[土司](../Page/土司.md "wikilink")。1832年，[阮朝的](../Page/阮朝.md "wikilink")[明命帝下令](../Page/明命帝.md "wikilink")「[改土歸流](../Page/改土歸流.md "wikilink")」，正式兼併了賓童龍地區，從此以後，占婆正式滅亡。

占婆在早期大量接受[印度文化](../Page/印度文化.md "wikilink")，信仰以[婆羅門教為主](../Page/婆羅門教.md "wikilink")，13世紀前後該族人部份改信[伊斯蘭教](../Page/伊斯蘭教.md "wikilink")（占族[穆斯林今分布在](../Page/穆斯林.md "wikilink")[柬埔寨為主](../Page/柬埔寨.md "wikilink")）。

## 語言

[占族語言属](../Page/占語.md "wikilink")[南島語系](../Page/南島語系.md "wikilink")，与[越南语所属](../Page/越南语.md "wikilink")[南亚语系不同](../Page/南亚语系.md "wikilink")。

## 地理位置

根據中國古代史料記載，宋代時的占婆位於[大越](../Page/大越.md "wikilink")（今[越南北部](../Page/越南.md "wikilink")）的南面，南面與[真臘](../Page/真臘.md "wikilink")、西面與宋朝[雲南接壤](../Page/雲南.md "wikilink")。東面臨[南中國海](../Page/南中國海.md "wikilink")，海路通[广州](../Page/廣州_\(古代\).md "wikilink")。其地東西七百里，南北三千里，國都號[新州](../Page/新州.md "wikilink")（今越南[平定省茶槃遺址](../Page/平定省.md "wikilink")）。\[5\]自[瓊州水路](../Page/瓊州.md "wikilink")，順風一日可至；\[6\]自[福州西南行](../Page/福州.md "wikilink")，十晝夜可至其國。\[7\]
在公元7世紀至15世紀期間，占婆統治今日越南的中南部和[老撾的部分地區](../Page/老撾.md "wikilink")，其轄境約為現在越南的[廣南](../Page/廣南省.md "wikilink")、[廣義](../Page/廣義省.md "wikilink")、[平定](../Page/平定省.md "wikilink")、[富安](../Page/富安省.md "wikilink")、[慶和](../Page/慶和省.md "wikilink")、[寧順和](../Page/寧順省.md "wikilink")[平順省一帶](../Page/平順省.md "wikilink")，以及老撾的[占巴塞省](../Page/占巴塞省.md "wikilink")。

## 檳榔部落與椰子部落

在占婆國內，有兩大主要部落存在，一為「**檳榔部落**」（Kramukavamsa；[越南語](../Page/越南語.md "wikilink")：「Bộ
tộc Cau」），另一為「**椰子部落**」（Narikelavamsa；越南語：「Bộ tộc
Dừa」）。檳榔部落活躍於國土南部的[古笪羅和](../Page/古笪羅.md "wikilink")[賓童龍一帶](../Page/賓童龍.md "wikilink")，椰子部落則活躍於國土北部的[阿摩羅波胝和](../Page/阿摩羅波胝.md "wikilink")[毘闍耶等地](../Page/毘闍耶_\(占婆\).md "wikilink")。兩個家族在風俗習慣上有很大不同，而且經常發生衝突，但會以[聯姻的方式解決這些衝突](../Page/聯姻.md "wikilink")，對占婆國國情產生影響。\[8\]\[9\]據學者[喬治·馬司培羅的說法](../Page/喬治·馬司培羅.md "wikilink")，[第五王朝的首位君主](../Page/占婆第五王朝.md "wikilink")[畢底邠陀羅跋摩](../Page/畢底邠陀羅跋摩.md "wikilink")，便為檳榔部落的賓童龍貴族；\[10\][第六王朝的首王](../Page/占婆第六王朝.md "wikilink")[因陀羅跋摩二世](../Page/因陀羅跋摩二世.md "wikilink")，來自北方椰子部落所居的[阿摩羅婆胝](../Page/阿摩羅婆胝.md "wikilink")；\[11\][第七王朝首王](../Page/占婆第七王朝.md "wikilink")[訶羅跋摩](../Page/訶羅跋摩.md "wikilink")，則屬檳榔部落；\[12\]又如[第十王朝的首王](../Page/占婆第十王朝.md "wikilink")[訶梨跋摩三世](../Page/訶梨跋摩三世.md "wikilink")，則是母家出自檳榔部落，父家出自椰子部落。\[13\]

## 政治體制和行政區域

[Shiva_Dong_Duong_Style.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shiva_Dong_Duong_Style.jpg "fig:Shiva_Dong_Duong_Style.jpg")
[Regions_of_Champa.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Regions_of_Champa.jpg "fig:Regions_of_Champa.jpg")

占婆的政治體制為[聯邦君主制](../Page/聯邦君主制.md "wikilink")。根據[馬司培羅在](../Page/馬司培羅.md "wikilink")《[占婆史](../Page/占婆史.md "wikilink")》中的考證，占婆國王將全國劃分為四個大區，每個大區都由[世襲](../Page/世襲.md "wikilink")[酋長統治](../Page/酋長.md "wikilink")：\[14\]

  - **[阿摩羅波胝](../Page/阿摩羅波胝_\(占婆\).md "wikilink")**（Amaravati）：為占婆的北部區域，在今越南[廣南省境內](../Page/廣南省.md "wikilink")。在占婆強盛時期，該區域一度向北擴張至轄今[廣平](../Page/廣平省.md "wikilink")、[廣治](../Page/廣治省.md "wikilink")、[承天順化省一帶](../Page/承天順化省.md "wikilink")。該區的首府是[因陀羅補羅](../Page/因陀羅補羅_\(占婆\).md "wikilink")（Indrapura，意即「因陀羅之城」），約在875年至1000年期間是占婆的首都，其遺址位於今日[峴港附近一個叫做東陽](../Page/峴港.md "wikilink")（Đồng
    Dương）的村莊。該區有一海港名為「僧伽補羅」（Sinhapura，意為獅子之城；另有「大占海口」及「林邑浦」等稱謂），現在被稱為茶嶠遺址（Trà
    Kiệu），後來發展成為現代的港口[會安](../Page/會安.md "wikilink")。在這個大區的轄境內，考古學家還在茶嶠遺址附近發現了[美山占婆寺廟群](../Page/美山聖地.md "wikilink")。
  - **[毘闍耶](../Page/毘闍耶_\(占婆\).md "wikilink")**（Vijaya；另有「佛逝」、「佛誓」、「闍盤」等譯稱）：為占婆的中部區域，位於今日越南[平定省一帶](../Page/平定省.md "wikilink")。其首府也叫毘闍耶，位於今日平定省的茶槃（Chà
    Bàn，亦作闍槃Đồ
    Bàn）遺址，約於1000年因陀羅補羅被廢棄之後成為占婆新都。直到1471年被越南[後黎朝軍隊攻佔之前](../Page/後黎朝.md "wikilink")，毘闍耶一直是占婆的政治和文化中心。該區有一重要海港，名為「-{尸}-唎皮奈」（Çri
    Vinaya；另有「設皮奈」、「毘尼」、「-{尸}-耐」、「皮耐」等譯名），即今日的[歸仁市](../Page/歸仁市.md "wikilink")。在茶槃遺址附近還發掘出了著名的占婆佛塔——[曼塔](../Page/曼塔.md "wikilink")（Tháp
    Mắm）。曼塔的發現被視為占婆考古的重大發現，該塔成為占婆佛塔的代表性建築。
  - **[賓童龍](../Page/賓童龍.md "wikilink")**（Panduranga）：為占婆南部區域，在越南人譯之為「藩龍」，位處現今越南[寧順省的](../Page/寧順省.md "wikilink")[藩朗-塔占市](../Page/藩朗-塔占市.md "wikilink")。當地有著名的[波克朗加莱塔](../Page/波克朗加莱塔.md "wikilink")。賓童龍是最後一個被越南兼併的占婆土地。當地的都會[毘羅補羅](../Page/毘羅補羅.md "wikilink")（Virapura；又稱為「羅闍補羅」，Rajapura），曾一度為占婆首都。此外，另一大區古笪羅亦曾屬賓童龍區域。
  - **[古笪羅](../Page/古笪羅.md "wikilink")**（Kauthara）：又稱「古笪」，位於今[慶和省的](../Page/慶和省.md "wikilink")[芽莊](../Page/芽莊市.md "wikilink")。古笪羅亦曾屬賓童龍區域，都會為[楊浦那竭羅](../Page/楊浦那竭羅.md "wikilink")（Yanpunagara）城。該地區的宗教和文化中心是[波那加佛塔](../Page/波那加塔.md "wikilink")，該塔與其他一些[佛塔至今依然矗立在芽莊](../Page/佛塔.md "wikilink")。\[15\]

## 历史

### 史前時代

[占族人的歷史可以追溯到公元前](../Page/占族.md "wikilink")1000年。1909年，[法國人M](../Page/法國人.md "wikilink").Vinet在越南[廣義省](../Page/廣義省.md "wikilink")[德浦區](../Page/德浦區.md "wikilink")（Đức
Phổ）的沙黃發現了古代人類遺址，這一文化遺址所生活的人類即為今日占族人的祖先，該文化的時間約在公元前1000年至公元200年左右，被稱為[沙黃文化](../Page/沙黃文化.md "wikilink")（Văn
hóa Sa
Huỳnh）。在沙黃文化的遺址出土大量斧、劍、矛、鐮、刀等[鐵器](../Page/鐵器.md "wikilink")，這些鐵器受到了越南北部[東山銅器文化的影響](../Page/東山文化_\(越南\).md "wikilink")。

在沙黃文化的遺址中，考古學家發現了不少[玻璃](../Page/玻璃.md "wikilink")、[寶石](../Page/寶石.md "wikilink")、[瑪瑙](../Page/瑪瑙.md "wikilink")、漢代[銅鏡等非當地的物品](../Page/銅鏡.md "wikilink")；而在[泰國中部](../Page/泰國.md "wikilink")、[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[蘭嶼和](../Page/蘭嶼.md "wikilink")[菲律賓的](../Page/菲律賓.md "wikilink")[巴拉望地區也曾出土過同時代沙黃文化的鐵制耳環](../Page/巴拉望島.md "wikilink")，證明了占婆地區早在當時海上貿易就已經十分發達了。\[16\]\[17\]

根據越南《[嶺南摭怪](../Page/嶺南摭怪.md "wikilink")》的傳說，大約在公元1世紀左右，在占婆地區有一個叫「胡猻精」的國家，其國王名叫「十車王」。\[18\]。

根據[美山聖地發現的碑文記載](../Page/美山聖地.md "wikilink")，占婆王國和[真臘](../Page/真臘.md "wikilink")[吳哥王朝的國王都是印度史詩](../Page/吳哥王朝.md "wikilink")《[摩訶婆羅多](../Page/摩訶婆羅多.md "wikilink")》中在[十王戰爭中戰敗的](../Page/十王戰爭.md "wikilink")[俱盧族](../Page/俱盧族.md "wikilink")（Kuru）武將[阿奴文陀](../Page/阿奴文陀.md "wikilink")（Anuvinda）的子孫。\[19\]

### 建國

在公元2世紀末以前，占婆地區被中國的[漢朝置於統治之下](../Page/漢朝.md "wikilink")，屬[交州](../Page/交州.md "wikilink")[日南郡](../Page/日南郡.md "wikilink")。占族人[區連是](../Page/區連.md "wikilink")[象林縣](../Page/象林縣.md "wikilink")[功曹之子](../Page/功曹.md "wikilink")，他趁[東漢衰弱之機](../Page/東漢.md "wikilink")，於137年在日南郡的象林縣（今[順化](../Page/順化.md "wikilink")）率數千人起兵，殺死縣令。交趾刺史[樊演徵](../Page/樊演.md "wikilink")[交趾郡](../Page/交趾郡.md "wikilink")、[九真郡之兵前往征討](../Page/九真郡.md "wikilink")，但漢軍因為害怕遠征而發生嘩變，導致了失敗。[漢順帝欲發](../Page/漢順帝.md "wikilink")[荊州](../Page/荊州.md "wikilink")、[揚州](../Page/揚州.md "wikilink")、[兗州](../Page/兗州.md "wikilink")、[豫州四萬人馬前去鎮壓](../Page/豫州.md "wikilink")，但最終被大臣[李固勸止了](../Page/李固.md "wikilink")。\[20\]從此以後，該地區就從中國獨立了出來，被稱作**林邑國**。

[ChamMuiNe.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ChamMuiNe.jpg "fig:ChamMuiNe.jpg")的波沙努塔（Po
Sa Nu），可能是現存的歷史最悠久的占婆佛塔。其建築風格受到前吳哥時期高棉文化的深遠影響\]\]
由於西臨[扶南](../Page/扶南.md "wikilink")，新興的林邑國立刻從扶南國中吸收了大量[印度文化的元素](../Page/印度文化.md "wikilink")。\[21\]諸如[婆羅門教信仰以及](../Page/婆羅門教.md "wikilink")[種姓制度等](../Page/種姓制度.md "wikilink")。婆羅門教成為了林邑的國教。在文化上，林邑國在固有信仰上吸收了婆羅門教文化，形成了富有占婆特色的婆羅門教文化。在語言文字上，林邑國參照了[梵語的字母](../Page/梵語.md "wikilink")，創立了自己特有的字母——[占婆字母](../Page/占婆字母.md "wikilink")。\[22\]

### 林邑國領土的擴張

在269年，林邑王[范熊聯合扶南](../Page/范熊.md "wikilink")，興兵侵犯[孫吳疆界](../Page/孫吳.md "wikilink")，佔領了[西卷縣](../Page/西卷縣.md "wikilink")。到了[范文稱王之時](../Page/范文.md "wikilink")，林邑國再度對外擴張，先後攻滅了[大岐界](../Page/大岐界.md "wikilink")、[小岐界](../Page/小岐界.md "wikilink")、[式僕](../Page/式僕.md "wikilink")、[徐狼](../Page/徐狼.md "wikilink")、[屈都](../Page/屈都.md "wikilink")、[乾魯](../Page/乾魯.md "wikilink")、[扶單等鄰近的小國](../Page/扶單.md "wikilink")，並奉表向[東晉](../Page/東晉.md "wikilink")[朝貢](../Page/朝貢.md "wikilink")。根據《[晉書](../Page/晉書.md "wikilink")》的記載，「其書皆胡字」。不久以後，范文又多次進攻晉朝的[日南郡和](../Page/日南郡.md "wikilink")[九真郡](../Page/九真郡.md "wikilink")，並擊敗東晉所派遣的征討軍。\[23\]此後，林邑國時而向東晉朝貢，時而與東晉持敵對態度，發兵騷擾日南郡、九德郡。

[拔陀羅拔摩一世](../Page/范胡達.md "wikilink")（Bhadravarman
I，中文史料稱為范胡達）是第一位在占婆石碑上有記載的國王。他的統治時間大約是公元380年至413年之間。在[美山聖地](../Page/美山聖地.md "wikilink")，拔陀羅拔摩一世為婆羅門教神祇[濕婆神建立了一個](../Page/濕婆.md "wikilink")[神廟](../Page/神廟.md "wikilink")。這個神廟被國王命名為「Bhadresvara」，這個神廟的名字是國王名字「Bhadravarman」和濕婆神名字「Shiva」合二為一的簡稱。\[24\]將國王的名字後面加上後綴「-esvara」，也就是將國王的名字與濕婆神的名字合二為一作為神廟或[林伽的名字](../Page/林伽.md "wikilink")，這項制度一直延續到以後的數個世紀。\[25\]

在拔陀羅拔摩一世統治時期，林邑國的首都是「僧伽補羅（Simhapura）」。該城名字的意思是「獅子之城」，又被中國人稱作「大占海口」或者「林邑浦」，即今日的[會安市](../Page/會安市.md "wikilink")。該城市為一個港口城市，位於兩條河流的交匯處，由八英尺的城牆圍成。\[26\]在[《隋書·林邑列傳》中](../Page/s:隋書/卷82.md "wikilink")，對占族人相貌的描述是「深目高鼻，髮拳色黑。」

林邑王[范陽邁即位時](../Page/范陽邁一世.md "wikilink")，中國正處在[南北朝的混亂時期](../Page/南北朝.md "wikilink")。范陽邁趁機攻打[日南](../Page/日南郡.md "wikilink")、[九德等郡](../Page/九德郡.md "wikilink")。[南朝宋派遣](../Page/南朝宋.md "wikilink")[檀和之](../Page/檀和之.md "wikilink")、[宗愨討伐林邑國](../Page/宗愨.md "wikilink")，攻陷了林邑首都。雖然林邑國被打敗，但依然屢次侵犯中國的邊境。到了[南朝的後期](../Page/南朝.md "wikilink")，林邑國最終完全佔領了[日南郡](../Page/日南郡.md "wikilink")。\[27\]

林邑國王[商菩跋摩](../Page/范梵志.md "wikilink")（Sambhuvarman，即范梵志）於529年即位。商菩跋摩在位期間，重建了因火而燒毀的Bhadresvara神廟。商菩跋摩在位期間，依舊與中國保持著時而朝貢時而敵對的狀態。605年，[隋煬帝遣將軍](../Page/隋煬帝.md "wikilink")[劉方襲破林邑國都城](../Page/劉方.md "wikilink")，「獲其廟主十八枚，皆鑄金為之。」\[28\]并在林邑故地置[比景](../Page/比景郡.md "wikilink")、[海阴](../Page/海阴郡.md "wikilink")、[林邑三郡](../Page/林邑郡.md "wikilink")。\[29\]数月后隋军还，范梵志复其故地，遣使謝罪，其后朝贡不绝。[唐朝建立以後](../Page/唐朝.md "wikilink")，范梵志又遣使向[唐太宗朝貢](../Page/唐太宗.md "wikilink")。

根據中國史書記載，林邑國在唐朝[至德年](../Page/至德.md "wikilink")（758年）之後就改國號為「**環王**」。\[30\]中國人把這個國家稱作「占婆」
最早是在公元877年左右。然而，事實上[占族人最遲在](../Page/占族.md "wikilink")629年就開始使用「占婆」來稱呼自己的國家，而[真臘人則是在](../Page/真臘人.md "wikilink")657年。\[31\]

### 環王的崛起

[East-Hem_800ad.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:East-Hem_800ad.jpg "fig:East-Hem_800ad.jpg")

7世紀至10世紀之間是占婆國勢最鼎盛的時期。當時中國正處於[唐朝的鼎盛時期](../Page/唐朝.md "wikilink")，對外交往頻繁。而占婆扼守中國通往[天竺](../Page/天竺.md "wikilink")[波羅王朝](../Page/波羅王朝.md "wikilink")（今印度東北部）、[室利佛逝國](../Page/三佛齊.md "wikilink")（今[馬來半島](../Page/馬來半島.md "wikilink")、[蘇門答臘以及](../Page/蘇門答臘.md "wikilink")[加里曼丹島西部地區](../Page/加里曼丹島.md "wikilink")）和[黑衣大食的海上要道](../Page/黑衣大食.md "wikilink")，立刻成為了[海上絲綢之路的重要中轉站](../Page/海上絲綢之路.md "wikilink")，從中獲得了許多利益。

在這段時期裡，占婆主要通過出口[鐵器和](../Page/鐵器.md "wikilink")[蘆薈來獲得利潤](../Page/蘆薈.md "wikilink")。與此同時，占婆也會通過[襲擊來往商船或對外用兵來獲取利益](../Page/海盜.md "wikilink")。\[32\]例如，在公元802年至803年之間，占婆就曾發兵攻打[唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")，佔領[驩](../Page/驩州.md "wikilink")、[愛二州](../Page/愛州.md "wikilink")。\[33\]在809年又再度侵犯唐朝，但為唐朝的[安南都護](../Page/安南都護.md "wikilink")[張舟所敗](../Page/張舟.md "wikilink")。\[34\]\[35\]此外，占婆又曾趁[真臘分裂之機入侵真臘](../Page/真臘.md "wikilink")，\[36\]並曾擊退[昆侖](../Page/昆侖.md "wikilink")（馬來亞）、[爪哇的海盜](../Page/爪哇.md "wikilink")。\[37\]

7世紀末期，[美山聖地開始出現王家寺廟](../Page/美山聖地.md "wikilink")。這些寺廟主要是用來崇祀[婆羅門教的](../Page/婆羅門教.md "wikilink")[濕婆神的](../Page/濕婆.md "wikilink")，也奉祀另一位神祇[毗濕奴](../Page/毗濕奴.md "wikilink")。此時期最著名的雕像是描繪有[梵天從睡夢中的毗濕奴肚臍上的蓮花誕生的情景的](../Page/梵天.md "wikilink")[林伽](../Page/林伽.md "wikilink")。這個林伽被命名為「美山E1」，因此考古學家們將這段時期的占婆建築風格稱為「美山E1式」。
\[38\]

[Male_dancer_My_Son_E1_pedestal.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Male_dancer_My_Son_E1_pedestal.jpg "fig:Male_dancer_My_Son_E1_pedestal.jpg")
在美山發現了一座建於657年的重要石碑。在這座石碑裡，占婆國王[波羅迦含達摩](../Page/諸葛地.md "wikilink")（Prakasadharma）將自己冠以毗建陀跋摩一世（Vikrantavarman
I，即中國史料中的諸葛地）的名字，聲稱自己的母親是[天竺的](../Page/天竺.md "wikilink")[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")[五比丘之一](../Page/五比丘.md "wikilink")[阿若憍陳如與龍公主](../Page/阿若憍陳如.md "wikilink")[蘇摩](../Page/蘇摩.md "wikilink")（Soma）的後代。蘇摩則是傳說中[真臘國王的祖先](../Page/真臘.md "wikilink")。另一石碑碑文則是國王對[濕婆神近乎神秘的描述](../Page/濕婆.md "wikilink")：「他是生命最終結束的淵源，凡人難以達到；其真實的本質超出了思想和言語的範圍，甚至他的形象，與萬物相同，是他外觀的顯現。」\[39\]

在8世紀左右，也就是被中國史料稱作「環王」的這段時期裡，占婆的政治文化中心從[美山南遷至](../Page/美山.md "wikilink")[賓童龍和](../Page/賓童龍.md "wikilink")[古笪羅](../Page/古笪羅.md "wikilink")。位於今日越南[芽莊的](../Page/芽莊.md "wikilink")[婆那加塔](../Page/婆那加塔.md "wikilink")，就是在這個時期建成的。婆那加塔供奉的是占婆傳統信仰中的大地女神[楊婆那加](../Page/楊婆那加.md "wikilink")（Yan
Po
Nagar）。\[40\]在公元774年，[爪哇海盜襲擊了](../Page/爪哇.md "wikilink")[古笪羅](../Page/古笪羅.md "wikilink")，焚毀婆那加塔，並掠走了[濕婆神像](../Page/濕婆.md "wikilink")。[釋利薩多跋摩](../Page/釋利薩多跋摩.md "wikilink")（Satyavarman）旋即於781年擊退了海盜，並重建了婆塔。787年，爪哇海盜再次侵犯占婆，破壞了[賓童龍地區的一座供奉濕婆的神廟](../Page/賓童龍.md "wikilink")。\[41\]

875年，占婆的中心北移至[因陀羅地區](../Page/因陀羅.md "wikilink")。[因陀羅跋摩二世](../Page/因陀羅跋摩二世.md "wikilink")（Indravarman
II）在該地區建立了新的王朝。為了誇耀自己的血統，因陀羅跋摩二世宣稱自己是印度史詩《[摩訶婆羅多](../Page/摩訶婆羅多.md "wikilink")》記載中在[十王戰爭中戰敗的](../Page/十王戰爭.md "wikilink")[俱盧族武將](../Page/俱盧族.md "wikilink")[阿奴文陀的子孫](../Page/阿奴文陀.md "wikilink")。\[42\]從877年起，中國不再使用「環王」來稱呼這個國家。據[唐代人](../Page/唐代.md "wikilink")[劉恂所著的](../Page/劉恂.md "wikilink")《[嶺表錄異](../Page/嶺表錄異.md "wikilink")》記載，唐[乾符四年](../Page/乾符.md "wikilink")（877年），「**占城國**進馴象三頭」。\[43\]大約在那時起，中國典籍會以「占城」稱之。

[DD_Dvarapala_00.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DD_Dvarapala_00.jpg "fig:DD_Dvarapala_00.jpg")
[因陀羅跋摩二世在位期間](../Page/因陀羅跋摩二世.md "wikilink")，正式採用[大乘佛教作為占婆的國教](../Page/大乘佛教.md "wikilink")。在[因陀羅補羅的中部](../Page/因陀羅補羅.md "wikilink")，國王為[觀世音菩薩建立了一座寺廟](../Page/觀世音菩薩.md "wikilink")。不幸的是，這座寺廟于[越南戰爭期間被毀](../Page/越南戰爭.md "wikilink")；其倖存的石刻雕像則在戰後被移往一些越南[博物館保存](../Page/博物館.md "wikilink")。在戰前的一些相片和素描中，我們仍舊可以看到這座寺廟的樣子。考古學家們把因陀羅補羅王朝時代的占婆藝術風格稱為「東陽式」（Đồng
Dương
Style）。這種風格略似中國神獸誇張風格的藝術品活力四射，姿態具有濃重的占婆特色的[寫實主義](../Page/寫實主義.md "wikilink")。倖存的著名占婆雕像有幾座兇神惡煞的[守門天](../Page/守門天.md "wikilink")（Dvarapala）雕像，這些雕像曾經被作為守護寺廟之神，豎立在寺廟的周圍。大乘佛教在占婆的國教地位約於925年被廢除，後來作品的藝術風格則與[濕婆信仰國教地位的恢復有關](../Page/濕婆.md "wikilink")。\[44\]

因陀羅補羅王朝的國王於9至10世紀之間在[美山建立了大量神廟](../Page/美山.md "wikilink")。這段時期建立的[美山寺廟無論是在建築風格還是雕像的藝術風格都與之前有很大的不同](../Page/美山寺廟.md "wikilink")，這種風格被稱為「美山A1式」，相對東陽式來說形象更為輕盈和奇特。隨著大乘佛教的國教地位再度被[婆羅門教取代](../Page/婆羅門教.md "wikilink")，占婆的文化中心從[因陀羅補羅遷回到了](../Page/因陀羅補羅.md "wikilink")[美山](../Page/美山.md "wikilink")。\[45\]

### 占城的衰弱

占城憑藉其有利的地理位置在[海上絲綢之路扮演著重要的角色](../Page/海上絲綢之路.md "wikilink")，從而獲取了巨大的利益。然而，由於人口稀少和與[真臘和](../Page/真臘.md "wikilink")[越南長期發生戰爭](../Page/越南.md "wikilink")，不斷地消耗占城的國力，最終占城走向衰亡。

公元875年，占城在[因陀羅補羅建立都城](../Page/因陀羅補羅.md "wikilink")。而就在兩年之後，[因陀羅跋摩一世](../Page/因陀羅跋摩一世.md "wikilink")（Indravarman
I）在[洞里薩湖北部的](../Page/洞里薩湖.md "wikilink")[羅魯歐斯](../Page/羅魯歐斯.md "wikilink")（Roluos）地區建立了[吳哥城](../Page/吳哥.md "wikilink")，並統一了[真臘](../Page/真臘.md "wikilink")。隨即，這兩個都處於強盛階段的國家爆發了長期的戰爭。從10世紀到12世紀，占城和[真臘之間不斷發生軍事衝突](../Page/真臘.md "wikilink")。長期的戰爭使兩國國力慢慢地被削弱。1238年，真臘西部的[素可泰地區趁真臘衰弱之機獨立](../Page/素可泰王國.md "wikilink")，是為[泰國建國之始](../Page/泰國.md "wikilink")。同時期的占城亦未能倖免於難，它不斷受到北方越南的壓迫，並最終導致了占城的亡國。

944年至945年之間，真臘軍隊侵略了占城的[古笪羅](../Page/古笪羅.md "wikilink")。\[46\]約在950年左右，真臘人掠走了當地[婆那加塔的女神雕像](../Page/婆那加塔.md "wikilink")。961年，[闍耶因陀羅跋摩一世](../Page/闍耶因陀羅跋摩一世.md "wikilink")（Jaya
Indravaman
I，中國史料稱之為釋利因陀盤）遣使向新建立的[宋朝朝貢](../Page/宋朝.md "wikilink")。\[47\]闍耶因陀羅跋摩一世下令在婆塔原址上重建了一座楊婆那加女神雕像。\[48\]

### 與越南的衝突

938年，[吳權在](../Page/吳權.md "wikilink")[白藤江擊敗了](../Page/白藤江之戰.md "wikilink")[南漢的軍隊](../Page/南漢.md "wikilink")，[越南逐渐從中國獨立出來](../Page/越南.md "wikilink")，968年[丁部领建立](../Page/丁部领.md "wikilink")[丁朝](../Page/丁朝.md "wikilink")，正式从中国独立。979年，占城國王[波羅密首羅跋摩一世](../Page/波羅密首羅跋摩一世.md "wikilink")（Parameshvaravarman
I，越南史料稱之為篦眉稅）在流亡占城的越南貴族[吳日慶的煽動下](../Page/吳日慶.md "wikilink")，趁越南皇帝[丁部領逝世之機](../Page/丁部領.md "wikilink")，率軍襲擊越南的首都[華閭](../Page/華閭.md "wikilink")。但在華閭附近遭遇[暴風](../Page/暴風.md "wikilink")，傷亡慘重，不得不班師回國。\[49\]\[50\]這件事情使越南把占城當作了重要敵人之一。在[黎桓篡奪](../Page/黎桓.md "wikilink")[丁朝的皇位之後](../Page/丁朝.md "wikilink")，於982年遣使占城，被占城扣留；於是黎桓親自率軍入侵占城。占城發兵防禦，為黎桓所敗，國王[波羅密首羅跋摩一世亦陣亡](../Page/波羅密首羅跋摩一世.md "wikilink")。越南軍隊洗劫了占城首都[因陀羅補羅並夷平了該城](../Page/因陀羅補羅.md "wikilink")，班師回國。\[51\]黎桓隨即遣使向[宋朝修好](../Page/宋朝.md "wikilink")，將占城的俘虜獻給了宋朝。[宋太宗下令將這些俘虜釋放歸國](../Page/宋太宗.md "wikilink")。\[52\]越南[管甲](../Page/管甲.md "wikilink")[劉繼宗逃亡占城](../Page/劉繼宗.md "wikilink")，自稱國王，並遣[李朝仙向宋朝朝貢](../Page/李朝仙.md "wikilink")。\[53\]黎桓派養子攻滅了他。\[54\]這次入侵導致了占城約於1000年放棄了首都[因陀羅補羅](../Page/因陀羅補羅.md "wikilink")，南遷至[毘闍耶](../Page/毘闍耶_\(占婆\).md "wikilink")。\[55\]

### 越南人攻陷毘闍耶

然而，越南與占城的衝突並未因為占城放棄因陀羅補羅而停止。在1021年至1026年期間，占城遭受到越南的大規模軍事打擊。1044年，[李太宗親征占城](../Page/李太宗.md "wikilink")。越軍在[五蒲江擊敗了占城軍隊](../Page/五蒲江.md "wikilink")，殺死國王[乍斗](../Page/乍斗.md "wikilink")。根據《[大越史記全書](../Page/大越史記全書.md "wikilink")》記載，越軍對戰敗的占城人進行了屠殺，「血塗兵刃，屍塞遍野。」這使李太宗受到了強烈的震撼，下令「有妄殺占城人者，殺無赦。」不久越軍就佔領了[毘闍耶](../Page/毘闍耶_\(占婆\).md "wikilink")，俘虜了乍斗的妻妾、宮女等人回國。李太宗讓乍斗的妃子[媚醯侍奉](../Page/媚醯.md "wikilink")，媚醯不堪其辱，投江而死。\[56\]從此以後，占城開始向越南朝貢，並於1065年向越南貢獻[犀牛](../Page/犀牛.md "wikilink")。

然而在1068年，占城國王[律陀羅跋摩三世](../Page/律陀羅跋摩三世.md "wikilink")（Rudravarman
III，即越南史書中的制炬）發兵攻打越南，希望奪回被越南佔領的[因陀羅補羅地區](../Page/因陀羅補羅.md "wikilink")。\[57\]次年，越南輔國太尉[李常傑率軍南征](../Page/李常傑.md "wikilink")，攻破了[毘闍耶](../Page/毘闍耶_\(占婆\).md "wikilink")，並在與[真臘交界處俘虜了律陀羅跋摩三世](../Page/真臘.md "wikilink")。\[58\]之後，越南脅迫律陀羅跋摩三世割讓[地哩](../Page/地哩.md "wikilink")、[麻令](../Page/麻令.md "wikilink")、[布政三州](../Page/布政.md "wikilink")（據[陳仲金所說](../Page/陳仲金.md "wikilink")，此三州即為現今[越南的](../Page/越南.md "wikilink")[廣平省及](../Page/廣平省.md "wikilink")[廣治省轄地](../Page/廣治省.md "wikilink")。）\[59\]，隨即將律陀羅跋摩三世釋放歸國。\[60\]占城南部[賓童龍地區的酋長趁機發動叛亂](../Page/賓童龍.md "wikilink")，宣佈脫離占城獨立。占城亦無力南顧，直到1084年占城才重獲統一。\[61\]

### 高棉人佔領占城

1074年，[訶黎跋摩三世](../Page/訶黎跋摩三世.md "wikilink")（Harivarman
IV）即位，重建了[美山寺廟](../Page/美山寺廟.md "wikilink")，迎來了短暫的繁榮。次年，[宋越爆發戰爭](../Page/宋越熙寧戰爭.md "wikilink")，訶黎跋摩三世支持宋朝，「遣蕃兵七千扼交賊要路。」\[62\]\[63\]訶黎跋摩三世在位期間與[真臘發生戰爭](../Page/真臘.md "wikilink")。1080年，真臘人襲擊了[毘闍耶及其附近地區](../Page/毘闍耶_\(占婆\).md "wikilink")，洗劫了神廟，掠奪了大量財寶。然而不久以後，不知出於什麼原因，[訶黎跋摩三世得以率軍驅逐了真臘軍隊](../Page/訶黎跋摩三世.md "wikilink")，與其子民重建了家園。\[64\]

約在1080年左右，[泰國東北部](../Page/泰國.md "wikilink")[呵叻高原](../Page/呵叻高原.md "wikilink")（Khorat
Plateau）地區的一個貴族佔據了真臘王位。此人建立新王朝之後，立即著手構建一個更為廣大的帝國。在1130年攻打[越南失敗之後](../Page/越南.md "wikilink")，真臘人轉而侵略占城。占城因此與真臘爆發長期的戰爭。而在1104年，占城國王[闍耶因陀羅跋摩二世](../Page/闍耶因陀羅跋摩二世.md "wikilink")（Jaya
Indravarman
II，制麻那）曾在逃亡至占的越南皇子李覺的勸說下北伐越南，試圖收復被越南佔據的地哩、麻令、布政三州之地，但被[李常傑擊敗](../Page/李常傑.md "wikilink")。\[65\]這使占城國力再度削弱。1145年，真臘國王[蘇利耶跋摩二世](../Page/蘇利耶跋摩二世.md "wikilink")（Suryavarman
II）趁機再度討伐占城，攻佔了毘闍耶，摧毀了美山寺廟。真臘人試圖攻佔占城南部的[賓童龍](../Page/賓童龍.md "wikilink")，但隨即遭到失敗。賓童龍國王[闍耶訶黎跋摩一世](../Page/闍耶訶黎跋摩一世.md "wikilink")（Jaya
Harivarman
I）於1147年打敗了真臘人，自立為占城國王。闍耶訶黎跋摩一世隨後致力於鎮壓[阿摩羅波胝和賓童龍地區的叛亂](../Page/阿摩羅波胝.md "wikilink")。\[66\]

### 占城攻陷吳哥

[Bayonnavalbat01.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bayonnavalbat01.JPG "fig:Bayonnavalbat01.JPG")

1167年，[闍耶因陀羅跋摩四世](../Page/闍耶因陀羅跋摩四世.md "wikilink")（Jaya Indravarman
IV，即宋史中的鄒亞娜）登上占城的王位。占城的一處石碑稱他是一位勇敢的、武藝精湛的英雄國王，同時也是一位學識淵博的哲學家，對[大乘佛教和](../Page/大乘佛教.md "wikilink")[婆羅門教亦頗有研究](../Page/婆羅門教.md "wikilink")。\[67\]在1170年與[越南達成和解之後](../Page/越南.md "wikilink")，闍耶因陀羅跋摩四世發兵入侵[真臘](../Page/真臘.md "wikilink")。次年，一位從[宋朝來的福建人向占城軍隊傳授中國的騎射之法](../Page/宋朝.md "wikilink")，於是占城在與真臘的戰爭中屢戰屢勝。\[68\]1177年，占城的船艦沿[湄公河而上](../Page/湄公河.md "wikilink")，到達[洞里薩湖](../Page/洞里薩湖.md "wikilink")，直搗其首都[耶輸陀羅補羅](../Page/耶輸陀羅補羅.md "wikilink")（今[吳哥古跡的一部分](../Page/吳哥古跡.md "wikilink")）。\[69\]不久便攻破了該城，殺死真臘國王[特里布婆那迭多跋摩](../Page/特里布婆那迭多跋摩.md "wikilink")，大肆擄掠。\[70\]

### 真臘人的反攻

特里布婆那迭多跋摩被殺後，真臘王子[闍耶跋摩七世即位](../Page/闍耶跋摩七世.md "wikilink")。闍耶跋摩七世率軍抗擊占城，並於1181年將占城軍隊徹底逐出了真臘。1190年，闍耶因陀羅跋摩四世再度侵犯真臘，試圖重新取得對真臘的統治權。闍耶跋摩七世以占城王子Vidyanandana為將軍，擊退了占城的進攻，並乘勝攻佔了占城首都[毘闍耶](../Page/毘闍耶_\(占婆\).md "wikilink")，大肆屠殺擄掠。闍耶因陀羅跋摩四世被俘，並被押往真臘的首都吳哥。\[71\]

在征服占城之後，闍耶跋摩七世指定其妹夫因王子（In）於[賓童龍即位](../Page/賓童龍.md "wikilink")，稱[蘇利耶跋摩](../Page/蘇利耶跋摩.md "wikilink")（Suryavarman），作為占城的傀儡國王。然而占城卻有不少貴族不服從真臘的統治。[蘇利耶闍耶跋摩](../Page/蘇利耶闍耶跋摩.md "wikilink")（Suryajayavarman）於[毘闍耶即位](../Page/毘闍耶_\(占婆\).md "wikilink")，建立佛逝國，並與賓童龍國發生內戰。最終蘇利耶跋摩贏得了戰爭的勝利，奪取了毘闍耶，於1191年統一了占城，宣佈占城脫離[真臘獨立](../Page/真臘.md "wikilink")。\[72\][闍耶跋摩七世因此多次發兵討伐占城](../Page/闍耶跋摩七世.md "wikilink")，並最終在1203年再次佔領占城，將占城作為一個省，直接併入真臘。直到1220年，占城人[闍耶波羅密首羅跋摩二世](../Page/闍耶波羅密首羅跋摩二世.md "wikilink")（Jaya
Paramesvaravarman II）才擊敗真臘，恢復了占城國。\[73\]

### 蒙古入-{侵占}-城

13世紀至14世紀之間，[蒙古帝國開始崛起](../Page/蒙古帝國.md "wikilink")，並不斷的對外擴張。[元世祖](../Page/元世祖.md "wikilink")[至元年間](../Page/至元.md "wikilink")，[廣南西道宣慰使](../Page/廣南西道宣慰使.md "wikilink")[馬成旺就曾經請求率軍兵三千人](../Page/馬成旺.md "wikilink")、馬三百匹討伐占城。1282年，占城國王遣使赴元朝朝貢，元朝皇帝[忽必烈因此設置](../Page/忽必烈.md "wikilink")「[荊湖占城行中書省](../Page/荊湖占城行中書省.md "wikilink")」，以[畏兀兒人](../Page/畏兀兒人.md "wikilink")[阿里海牙為該行省的](../Page/阿里海牙.md "wikilink")[平章政事](../Page/平章政事.md "wikilink")，將占城名義上置於管轄元朝之下。同年元朝以出使[暹羅的元朝人被占城王子](../Page/暹羅.md "wikilink")[闍耶僧伽跋摩](../Page/闍耶僧伽跋摩三世.md "wikilink")（Jayasimhavarman
III，《元史》作補的，《大越史記全書》作制旻\[74\]）扣留的名義，命阿里海牙攻打占城。占城國王[因陀羅跋摩六世](../Page/因陀羅跋摩六世.md "wikilink")（Indravarman
IV，《元史》作孛由補剌者吾）據木城頑強抵抗。1283年，元軍攻克了木城，因陀羅跋摩六世逃奔山中，遣使求和。元朝同意了占城的求和，並將元軍撤離占城。然而占城在撤軍後殺死了元朝赴暹羅的使者，因此元朝欲再度出兵占城，借道于越南，被越南太上皇[陳聖宗拒絕](../Page/陳聖宗.md "wikilink")，\[75\][元越戰爭爆發](../Page/元越戰爭.md "wikilink")。最終越南擊退了元朝。

### 因薩蒂習俗引發的戰爭

[闍耶僧伽跋摩三世在位期間](../Page/闍耶僧伽跋摩三世.md "wikilink")，對[賓童龍地區的](../Page/賓童龍.md "wikilink")[波克朗加萊塔進行了修葺](../Page/波克朗加萊塔.md "wikilink")。而此時期正值[元朝最強大的時期](../Page/元朝.md "wikilink")，越南皇帝[陳英宗於](../Page/陳英宗.md "wikilink")1306年將自己的妹妹[玄珍公主嫁給了闍耶僧伽跋摩三世](../Page/玄珍公主.md "wikilink")，試圖以婚姻關係聯合占城牽制元朝。作為聘禮，闍耶僧伽跋摩三世將烏、里二州（今廣平省、廣治省及承天順化省）劃歸越南管轄。\[76\]越南陳朝將此二州更名為順州和化州。\[77\]這就是現在「[順化](../Page/順化.md "wikilink")」地名的由來。

然而玄珍公主嫁到占城後不久，闍耶僧伽跋摩三世就病逝了。占城人信奉[婆羅門教](../Page/婆羅門教.md "wikilink")，根據該教的習俗，丈夫死後，妻子必須遵照[薩蒂投火殉死](../Page/薩蒂_\(習俗\).md "wikilink")。\[78\]陳英宗沒有讓玄珍公主殉死，而是派[陳克終將玄珍公主迎回了越南](../Page/陳克終.md "wikilink")。\[79\]\[80\]占城人將此事視為占城莫大的國恥，\[81\]占城新國王[闍耶僧伽跋摩四世](../Page/制至.md "wikilink")（Jayasimhavarman
IV，制至）因此多次發兵北伐越南，試圖奪回烏、里二州。但1312年被打敗，闍耶僧伽跋摩四世被俘。陳英宗立[制陀阿婆粘為傀儡國王](../Page/制能.md "wikilink")，\[82\]此後，占城無異于越南的一個省。\[83\]越南又於1318年擊敗反叛的制陀阿婆粘，改立[制阿難為傀儡國王](../Page/制阿難.md "wikilink")。\[84\]

### 最後的輝煌

[波比那索爾](../Page/制蓬峩.md "wikilink")（Po
Binasuor）約於1360年左右登上了占城的王位。這位被《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》稱作阿答阿者、被《[大越史記全書](../Page/大越史記全書.md "wikilink")》稱作制蓬峩的占婆君主，是占城歷史上最後一位英雄國君。他即位以後正值[越南陳朝衰弱的時候](../Page/越南陳朝.md "wikilink")。因此他不斷對外用兵，試圖收復所有被越南侵佔的占城土地。制蓬峩為增強軍力，積極演習戰陣，訓練士卒，又設計出一套[象陣戰鬥方法](../Page/象陣.md "wikilink")：作戰時得利，則驅象衝前，失利則以象殿後，阻擋敵軍。\[85\]同時招攬越南逃亡到占城的人才，任命為心腹。制蓬峩多次發兵騷擾越南邊境，因此在1368年，[陳裕宗遣](../Page/陳裕宗.md "wikilink")[陳世興](../Page/陳世興.md "wikilink")、[杜子平討伐占城](../Page/杜子平.md "wikilink")。制蓬峩以伏兵的戰術大敗越軍。\[86\]\[87\]\[88\]\[89\]隨後又趁越南發生皇位爭奪事件之後大舉北伐，攻破越南首都[昇龍](../Page/昇龍.md "wikilink")，大肆焚燒擄掠而歸。\[90\]\[91\]\[92\]\[93\]越南試圖洗刷這次恥辱，越南皇帝[陳睿宗於](../Page/陳睿宗.md "wikilink")1376年親自帶兵攻打占城，到1377年年初，制蓬峩誘敵深入，在-{尸}-耐港大敗越軍，擊斃陳睿宗。隨後乘勝北伐，再陷昇龍。1378年，昇龍第三次遭受到制蓬峩的洗劫。1390年，制蓬峩在越南降將的帶路下再次攻打越南，在[海潮江](../Page/海潮江.md "wikilink")（在今[越南](../Page/越南.md "wikilink")[太平省與](../Page/太平省.md "wikilink")[興安省境內](../Page/興安省_\(越南\).md "wikilink")）附近水域探查越軍情況時遇伏擊身亡。而在制蓬峩、[羅皚](../Page/羅皚.md "wikilink")（閣勝）統治之時，亦是占城最後一次強盛的時期，\[94\]多次發兵騷擾越占邊境，越軍無法防禦。\[95\]\[96\]\[97\]

### 占城成為越南藩屬

1402年，越南在太上皇[胡季犛的指揮下](../Page/胡季犛.md "wikilink")，攻陷了占城首都。占城國王[闍耶僧伽跋摩五世](../Page/占巴的賴.md "wikilink")（Jayasimhavarman
V，占巴的賴）遣使多次向[明朝求救](../Page/明朝.md "wikilink")。1407年，[明成祖遣](../Page/明成祖.md "wikilink")[朱能](../Page/朱能.md "wikilink")、[張輔討伐越南](../Page/張輔.md "wikilink")[胡朝](../Page/胡朝.md "wikilink")。闍耶僧伽跋摩五世也率占軍北伐，奪回了不久前被越南所侵佔的土地，俘虜了越將[胡烈](../Page/胡烈.md "wikilink")、[潘麻休等人](../Page/潘麻休.md "wikilink")。\[98\]此時越南已被明朝所滅，闍耶僧伽跋摩五世在解除了北方的憂患之後，轉而攻打西鄰[柬埔寨](../Page/柬埔寨.md "wikilink")，擊敗其國王[本赫·亞](../Page/本赫·亞.md "wikilink")（Ponhea
Yat）。占城和[暹羅的進攻最終導致了柬埔寨首都](../Page/暹羅.md "wikilink")[吳哥的廢棄](../Page/吳哥.md "wikilink")。\[99\]

越南被明朝所滅後，越南人[黎利於](../Page/黎利.md "wikilink")1418年起兵反明，並于1428年建立[後黎朝](../Page/後黎朝.md "wikilink")，正式脫離明朝統治。後黎朝成立之後，立即策劃對占城的軍事報復。1446年，後黎朝大臣[鄭可率軍伐占](../Page/鄭可.md "wikilink")，攻陷[毘闍耶](../Page/毘闍耶_\(占婆\).md "wikilink")，俘其王[麥闍毘闍耶](../Page/摩訶賁該.md "wikilink")（Maija
Vijaya，摩訶賁該）而歸。[明英宗要求越南釋放占城國王](../Page/明英宗.md "wikilink")，但被越南拒絕了。\[100\]次年，占城王族[摩訶貴來驅逐了越南人](../Page/摩訶貴來.md "wikilink")，奪回了毘闍耶。

1469年，越南後黎朝要求占城向自己朝貢，但被占城拒絕了。因此在後黎朝洪德二年正月（西曆1470年），後黎朝的[黎聖宗親自率軍攻打占城](../Page/黎聖宗.md "wikilink")。\[101\]占城國王[槃羅茶全](../Page/槃羅茶全.md "wikilink")（Pau
Kubah）向[柬埔寨求救](../Page/柬埔寨.md "wikilink")，但柬埔寨對於占城幾十年前的襲擊耿耿於懷，不發兵救援。\[102\]越軍在二月初突襲了沙奇海口，並以誘敵之計在[幕奴山大敗占軍](../Page/幕奴山.md "wikilink")。槃羅茶全遣使求和。[黎聖宗一面答應](../Page/黎聖宗.md "wikilink")，遣使赴占城王處修好；一面同整頓軍馬準備攻城。同年二月廿七日攻破-{尸}-耐城；三月初一攻破闍槃（毘闍耶），俘虜槃羅茶全及其臣民三萬餘人，殺死四萬餘人而歸。同年四月槃羅茶全病死軍中，黎聖宗將其斬首號令船頭，焚毀其屍體投棄于江中。回到升龍後，又將其首級和俘虜獻捷於[太廟](../Page/太廟.md "wikilink")。\[103\]從此以後，[毘闍耶被越南佔領](../Page/毘闍耶_\(占婆\).md "wikilink")。

槃羅茶全之弟[槃羅茶悅逃入山中繼續抗越](../Page/槃羅茶悅.md "wikilink")，\[104\]被越南攻滅。越南人立占城王族[齋亞麻弗菴於](../Page/齋亞麻弗菴.md "wikilink")[賓童龍為傀儡國王](../Page/賓童龍.md "wikilink")。占城的大部分領土併入越南的版圖。

在[毘闍耶陷落之後](../Page/毘闍耶_\(占婆\).md "wikilink")，槃羅茶全的一個兒子[斯雅帕烏林率部逃往](../Page/阿里·穆哈亞·斯雅.md "wikilink")[蘇門答臘島北部的亞齊](../Page/蘇門答臘島.md "wikilink")，建立了[亞齊蘇丹國](../Page/亞齊蘇丹國.md "wikilink")；另一個兒子[斯雅·因德拉·貝爾曼](../Page/斯雅·因德拉·貝爾曼.md "wikilink")（Syah
Indera
Berman）則逃往[馬來半島南部的](../Page/馬來半島.md "wikilink")[馬六甲](../Page/馬六甲.md "wikilink")。大量占婆人逃往國外，湧入柬埔寨境內的[磅湛省地區](../Page/磅湛省.md "wikilink")、寮國的[占巴塞省地區](../Page/占巴塞省.md "wikilink")，以及東南亞的[亞齊](../Page/亞齊.md "wikilink")、[爪哇和](../Page/爪哇.md "wikilink")[馬六甲](../Page/馬六甲.md "wikilink")。\[105\]

### 占婆的滅亡

[黎聖宗以後](../Page/黎聖宗.md "wikilink")，占婆僅僅領有[賓童龍地區的領土](../Page/賓童龍.md "wikilink")。占婆在越南的保護下擁有其自治權。但占婆人在越南衰弱的時候依舊試圖恢復原來國家的實力。

[1650年，[鄭阮紛爭時](../Page/鄭阮紛爭.md "wikilink")，占婆僅存的領土（深綠色）|thumb|left|125px](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vietnam1650.GIF "fig:1650年，鄭阮紛爭時，占婆僅存的領土（深綠色）|thumb|left|125px")
1592年，越南後黎朝的[鄭主和](../Page/鄭主.md "wikilink")[阮主兩大軍事集團發生衝突](../Page/阮主.md "wikilink")，並分別割據了越南的北部和南部。為了獲取占婆的支持以對抗北方的鄭主，阮主試圖與占婆修好。[阮福源將其女](../Page/阮福源.md "wikilink")[玉姱公女嫁給占婆君主](../Page/玉姱公女.md "wikilink")。而占婆亦趁越南內戰之機起兵自立。1594年，占婆國王[波阿](../Page/波阿_\(占婆\).md "wikilink")（Po
At）曾出兵[馬六甲](../Page/馬六甲.md "wikilink")，支持[柔佛蘇丹國以對抗](../Page/柔佛蘇丹王朝.md "wikilink")[葡萄牙殖民者的勢力](../Page/葡萄牙.md "wikilink")。而在當時[廣南阮主主要通過與葡萄牙殖民者合作來與](../Page/阮主.md "wikilink")[鄭主對抗](../Page/鄭主.md "wikilink")，占婆的這一行動顯然是與阮主的外交政策完全相左的。1692年，[婆爭](../Page/婆爭.md "wikilink")（Po
Sot）起兵反對廣南阮主的統治。[阮福淍鎮壓了這次起義](../Page/阮福淍.md "wikilink")，並於1697年改占婆國為「[順城鎮](../Page/順城鎮.md "wikilink")」。但旋即[賓童龍地區爆發了](../Page/賓童龍.md "wikilink")[鼠疫](../Page/鼠疫.md "wikilink")。占婆貴族[屋牙撻](../Page/屋牙撻.md "wikilink")（Oknha
Dat）在清人將軍吳朗（又稱阿班A
Ban）的幫助下，於1695年擊敗了廣南留守軍。隨後阮福淍遣[阮有鏡擊敗了他們](../Page/阮有鏡.md "wikilink")。但不久婆爭的弟弟[繼婆子](../Page/繼婆子.md "wikilink")（Po
Saktiray Da
Patih）再興順城鎮，向阮福淍臣服並要求談判。談判的最終結果，雙方於1712年簽訂《[議定五條](../Page/議定五條.md "wikilink")》（Ngũ
điều Nghị định），阮主與順城鎮完全講和並不再交戰。占婆王被封為「鎮王」（Trấn
Vương），並保持了這一稱號達135年。雖然占婆國王在這片四處都是[越南人的土地上沒有任何實際權力](../Page/越南人.md "wikilink")。\[106\]\[107\]

[1757年，占婆改名為「順城鎮」後的僅存領土](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Đàng_Trong_-_Đàng_Ngoài_\(1757\).png "fig:1757年，占婆改名為「順城鎮」後的僅存領土")
1777年，廣南阮主被新興的[西山朝推翻](../Page/西山朝.md "wikilink")。順城鎮國王[阮文昭](../Page/阮文昭.md "wikilink")（Chei
Krei
Brei）舉兵支持盤踞[嘉定的舊阮貴族](../Page/嘉定.md "wikilink")[阮福映](../Page/阮福映.md "wikilink")。但不久阮福映被西山朝打敗，阮文昭於1786年逃往柬埔寨地區，順城君主的稱號由國王降為「掌奇」（相當於土司酋長）。在這段時期裡，不少順城鎮貴族投奔流亡[暹羅的阮福映麾下](../Page/暹羅.md "wikilink")，並積極參加反對西山朝的戰鬥，例如[阮文昭](../Page/阮文昭.md "wikilink")、[阮文豪](../Page/阮文豪.md "wikilink")（Po
Ladhwan Paghuh）、[阮文振](../Page/阮文振_\(順城鎮\).md "wikilink")（Po Chong
Chon）、[阮文永](../Page/阮文永.md "wikilink")（Po Klan Thu）等人。

1802年，[阮福映奪取了越南政權](../Page/阮福映.md "wikilink")，建立阮朝。黎文悅被任命為嘉定總鎮之後，給與了順城鎮種種優待。然而到了1832年黎文悅死後，[明命帝廢除了嘉定鎮](../Page/明命帝.md "wikilink")，將南圻的行政權力收歸朝廷。同時也下令對占婆進行[改土歸流](../Page/改土歸流.md "wikilink")，廢除了順城鎮。從此以後，占婆人的國家完全滅亡。隨後明命帝開始清算黎文悅的黨羽，將其家人、部將逮捕審問。黎文悅的養子[黎文𠐤因不滿明命帝對](../Page/黎文𠐤.md "wikilink")[黎文悅一族的迫害](../Page/黎文悅.md "wikilink")，在[當地華僑和](../Page/越南華人.md "wikilink")[法國](../Page/法國.md "wikilink")[傳教士的支持下起兵](../Page/傳教士.md "wikilink")，\[108\]與[明命帝對抗](../Page/明命帝.md "wikilink")。[暹羅國王](../Page/暹羅.md "wikilink")[拉瑪三世出兵越南南部以支持黎文𠐤](../Page/拉瑪三世.md "wikilink")\[109\]，占婆人亦趁機發動[羅奔王起義](../Page/羅奔王起義.md "wikilink")，要求恢復自治。最終黎文𠐤的勢力被明命帝鎮壓，占族人的領土再次被越南人佔領。因受[黎文𠐤的牽連](../Page/黎文𠐤.md "wikilink")，末代占婆王[阮文承被以謀反罪逮捕](../Page/阮文承.md "wikilink")，處以[淩遲極刑](../Page/淩遲.md "wikilink")。\[110\]

## 社會階級

占婆受[印度文化影響](../Page/印度文化.md "wikilink")，採納了[種姓制度](../Page/種姓制度.md "wikilink")，將全國人口分成四個等級，分別為「[婆羅門](../Page/婆羅門.md "wikilink")」（Brahmanes）、「[剎帝利](../Page/剎帝利.md "wikilink")」（Ksatriyas）、「[吠舍](../Page/吠舍.md "wikilink")」（Vaiçyas)及「[首陀羅](../Page/首陀羅.md "wikilink")」（Çudras）。婆羅門和剎帝利在占婆社會享有較優厚的保障，和投身政府之權利，如碑誌所記載，[第四王朝君王](../Page/占婆第四王朝.md "wikilink")[毘建陀跋摩一世](../Page/诸葛地.md "wikilink")（Vikrantavarman
I）曾說：「罪無過于殺婆羅門者」；又如[第六王朝君王](../Page/占婆第六王朝.md "wikilink")[因陀羅跋摩二世](../Page/因陀羅跋摩二世.md "wikilink")（Indravarman
II）亦稱其政府「惟以婆羅門剎帝利二種人為大臣」。\[111\]

## 宗教信仰

### 本土信仰

占婆人的信仰，深受外來的[婆羅門教](../Page/婆羅門教.md "wikilink")、[佛教等宗教的影響](../Page/佛教.md "wikilink")。不過除此之外，占婆人原有其本土信奉的神靈，如在南部的[古笪地區](../Page/古笪.md "wikilink")，便有信奉[釋利摩落陀古笪羅](../Page/釋利摩落陀古笪羅.md "wikilink")（Çri
Maladakuthara），即為其中一個能夠保存舊名的神靈。占婆大多數的原有舊神，都被婆羅門教諸神所代替，例如女神[楊浦那竭羅](../Page/楊浦那竭羅.md "wikilink")（Yan
Pu
Nagara），便與婆羅門教裡的[大自在天之妻](../Page/大自在天.md "wikilink")[婆伽婆底](../Page/婆伽婆底.md "wikilink")
（Bhagavati）所取代。\[112\]

### 婆羅門教

[Linga_2_(My_Son).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Linga_2_\(My_Son\).jpg "fig:Linga_2_(My_Son).jpg")的分層式林伽，建於10世紀\]\]

[婆羅門教為占婆古來的主要宗教](../Page/婆羅門教.md "wikilink")，其文化深受印度文化的影響。占婆的婆羅門教徒絕大多數信奉[濕婆崇拜](../Page/濕婆.md "wikilink")（Shivaist），並與占婆的傳統信仰相結合。信奉濕婆崇拜的占婆人主要膜拜的對象是林伽、穆卡林伽、傑塔林伽、分層式林伽和訶薩。\[113\]

  - **[林伽](../Page/林伽.md "wikilink")**（Linga）是婆羅門教信仰中代表[濕婆神的一種標誌](../Page/濕婆神.md "wikilink")，其外觀大致呈柱形。而在占婆，則代表濕婆神的[陽具](../Page/陽具.md "wikilink")。古代占婆國王常常在王家寺廟的中央豎立林伽石像，以供膜拜。占婆國王豎立林伽後，使用自己的名字對林伽進行命名（命名方法是國王的名字後面加上後綴「-esvara」），作為濕婆神的象徵。\[114\]
  - **[穆卡林伽](../Page/穆卡林伽.md "wikilink")**（Mukhalinga）指的是在占婆寺廟或其他宗教建築上的濕婆神人形（或人面部）畫像或浮雕。
  - **[闍塔林伽](../Page/闍塔林伽.md "wikilink")**（Jatalinga）指的是刻著濕婆神髮髻形狀的林伽。
  - **[分層式林伽](../Page/分層式林伽.md "wikilink")**（Segmented
    Linga），指的是從上至下共分有三層的林伽。這三層分別代表了婆羅門教的三位神祇或[三相神](../Page/三相神.md "wikilink")：最底層成正方形，代表[梵天](../Page/梵天.md "wikilink")；中間層成八邊形，代表[毗濕奴](../Page/毗濕奴.md "wikilink")；最頂層為圓形，代表[濕婆](../Page/濕婆.md "wikilink")。
  - **[訶薩](../Page/訶薩.md "wikilink")**（Kosa），指的是罩在林伽外面的圓柱形籃子，由貴重金屬製成。捐贈訶薩來裝飾林伽是占婆濕婆信仰的一個顯著特徵。如同林伽一樣，占婆國王往往會對訶薩進行命名。\[115\]

占族人所奉祀該宗教的神靈，其中較重要的為[大梵天王](../Page/大梵天王.md "wikilink")（Brahma）、[幻惑天王](../Page/毗湿奴.md "wikilink")（Visnu）、[大自在天王](../Page/大自在天.md "wikilink")（Çiva，即敬禮摩醯首羅，Maheçvara）。

  - **大自在天王**：占婆人以大自在天王居首，相信他「為諸世界之主，其身無定，其形在語言思想之外，其體為地、水、火、風、空、日、月，而有諸名。輔以諸神，首數幻惑天王、大梵王王、[火神](../Page/阿耆尼.md "wikilink")（Agni）」。又稱大自在天神「已伏壓制世界之一切[阿修羅](../Page/阿修羅.md "wikilink")（Asuras）
    ，並為「占婆國之根本」。對大自在天王的奉祀，占婆人會製作其像，面部用金覆蓋。而大自在天王的妻子，占婆人稱為[婆伽婆底](../Page/婆伽婆底.md "wikilink")（Bhagavati），與本土信仰裡的女神楊浦那竭羅（Yan
    Pu Nagara）混而為一，占人對之亦相當崇敬，設有專祠來奉祀。\[116\]
  - **大梵天王**：在占婆沒有專祀，其像只附在大自在天王祠或幻惑天王祠之中。\[117\]
  - **幻惑天王**：其地位不及大自在天王，有時與大自在天王合而為一，稱「[那羅延](../Page/那羅延.md "wikilink")」（Narayana）。在其祠中，亦供奉了幻惑天之之妻[落悉密](../Page/吉祥天女.md "wikilink")（Lakçimi）的像。\[118\]

據[法國學者](../Page/法國.md "wikilink")[喬治·馬司培羅指出](../Page/喬治·馬司培羅.md "wikilink")，在20世紀初，越南的九萬[占族人口裡](../Page/占族.md "wikilink")，約有三份之二尚信奉婆羅門教。\[119\]

### 佛教

占婆人亦信奉[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")。[喬治·馬司培羅指出](../Page/喬治·馬司培羅.md "wikilink")，從佛像及圓形浮彫等文物來看，占婆應有[大乘佛教](../Page/大乘佛教.md "wikilink")，另據[義淨](../Page/義淨.md "wikilink")《[南海寄歸內法傳](../Page/南海寄歸內法傳.md "wikilink")》的內容，占婆人則亦曾信奉[小乘佛教](../Page/小乘佛教.md "wikilink")。

早期，[婆羅門教信仰在占婆佔有絕對的優勢](../Page/婆羅門教.md "wikilink")。然而這一優勢曾一度被[大乘佛教所取代](../Page/大乘佛教.md "wikilink")。公元9至10世紀期間，大乘佛教傳入占婆。這一新傳入的宗教立即受到[因陀羅補羅地區人們的歡迎](../Page/因陀羅補羅.md "wikilink")，一度取代婆羅門教的地位。在10世紀以後，大乘佛教信仰開始融入婆羅門教之中，與[婆羅門教合為一體](../Page/婆羅門教.md "wikilink")。婆羅門教再次成為占婆的主流信仰。這段時期著名的宗教建築有[美山](../Page/美山聖地.md "wikilink")、Khương
Mỹ、Trà Kiệu、Chánh Lộ和[曼塔](../Page/曼塔.md "wikilink")（Tháp
Mắm）。而這段時期的占婆佛教徒，往往兼奉[婆羅門教的](../Page/婆羅門教.md "wikilink")[大自在天王](../Page/大自在天.md "wikilink")。占婆的佛教寺廟，便有敬奉大自在天王及[觀音](../Page/觀音.md "wikilink")（占人稱為Lak
mindra Lokçvara
Svabhayada）等神靈。而占婆的[密宗肖像](../Page/密宗.md "wikilink")，亦有與[婆羅門教相似之處](../Page/婆羅門教.md "wikilink")。\[120\]

### 伊斯蘭教

占婆國後期，人們開始改奉[伊斯蘭教](../Page/伊斯蘭教.md "wikilink")。據[法國學者](../Page/法國.md "wikilink")[喬治·馬司培羅的說法](../Page/喬治·馬司培羅.md "wikilink")，[伊斯蘭教的傳入占婆](../Page/伊斯蘭教.md "wikilink")，大約是[中國的](../Page/中國.md "wikilink")[宋代](../Page/宋代.md "wikilink")（960年至1279年）。而在占婆傳說當中，亦有[阿拉](../Page/阿拉.md "wikilink")（Allah）於1000年至1036年「君臨都城」之事。

馬司培羅估計，伊斯蘭教之傳入占婆，有可能源於「[高棉之](../Page/高棉.md "wikilink")[回教徒為](../Page/穆斯林.md "wikilink")[馬來人所化](../Page/馬來.md "wikilink")，因以傳布[回教於](../Page/伊斯蘭教.md "wikilink")[安南](../Page/越南.md "wikilink")」。

馬司培羅又指出，時至20世紀初，柬埔寨的六萬占族人口，皆信奉伊斯蘭教；而越南九萬占族人口，信奉伊斯蘭教的則佔三分之一，他們自稱為「占白尼」（Chams
Beni）。「占」即占人，「白尼」即宗教子弟之意。\[121\]

## 参考文献

### 引用

### 书籍

  - ［宋］[赵汝适](../Page/赵汝适.md "wikilink")
    著：《[诸蕃志](../Page/诸蕃志.md "wikilink") ·占城》，中华书局，ISBN
    978-7-101-02059-5。

  - ［元］[汪大渊](../Page/汪大渊.md "wikilink")
    著：《[岛夷志略](../Page/岛夷志略.md "wikilink")
    ·占城》，中华书局，ISBN 7101020287。

  - ［明］[黄省曾](../Page/黄省曾.md "wikilink")
    著：《[西洋朝贡典录](../Page/西洋朝贡典录.md "wikilink")
    ·占城》，中华书局，ISBN 978-7-101-02029-8。

  - ［日］[林春勝](../Page/林春勝.md "wikilink")、[林信篤](../Page/林信篤.md "wikilink")
    著：《[華夷變態](../Page/華夷變態.md "wikilink")》，徳川幕府檔案，1732，浦廉一[校勘](../Page/校勘.md "wikilink")，1958。

  - ［日］石澤良昭 著：《漢籍占婆寫本分類》，鹿兒島大學史學科報告，1980年（29號），歷史學。

  - ［中］陳智超 著：《十八世紀占婆王府檔案目録及説明》，社会科學陣線，1984年2期，歷史學。

  - Jean-François Hubert *The Art of Champa*, Parkstone Press, 2005 ISBN
    978-1-85995-975-6

  - Scott Rutherford, Insight Guide - Vietnam (ed.), 2006. ISBN
    978-981-234-984-2

  - D. R. Sardesai, Vietnam, Trials and Tribulations of a Nation Long
    Beach Publications, 1988. ISBN 978-0-941910-04-0

  - Ngô Vǎn Doanh, *Champa: Ancient Towers*, Hanoi: Thế Giới Publishers,
    2006.

  - Ngô Vǎn Doanh, *Mỹ Sơn Relics*, Hanoi: Thế Giới Publishers, 2005.

  - Scott Rutherford, *Insight Guide - Vietnam* (ed.), 2006. ISBN
    978-981-234-984-2

  -
  -
## 外部連結

  -
## 参见

  - [占族](../Page/占族.md "wikilink")
  - [越占戰爭](../Page/越占戰爭.md "wikilink")
  - [越南歷史](../Page/越南歷史.md "wikilink")
  - [占婆史](../Page/占婆史.md "wikilink")
  - [占婆君主列表](../Page/占婆君主列表.md "wikilink")
  - [占語](../Page/占語.md "wikilink")
  - [美山聖地](../Page/美山聖地.md "wikilink")
  - [波那加塔](../Page/波那加塔.md "wikilink")
  - [波克朗加莱塔](../Page/波克朗加莱塔.md "wikilink")

[占婆](../Category/占婆.md "wikilink")
[Category:已不存在的亞洲君主國](../Category/已不存在的亞洲君主國.md "wikilink")

1.  義淨《大唐西域求法高僧傳》卷下《荊州慧命禪師》條有「泛舶行至占波，遭風而屢遘艱苦。適[馬援之銅柱](../Page/馬援銅柱.md "wikilink")，息匕景而歸唐」之句。學者王邦維指出占波是「梵文Campā的音譯，即指林邑」。見《大唐西域求法高僧傳校注》，北京中華書局1988年版，143頁。

2.  義淨《大唐西域求法高僧傳》卷下《荊州法振禪師》條有「遂附舶東歸，有望交阯。覆至瞻波（原注：即林邑國也）」之句。學者王邦維指出瞻波「即占波」。見《大唐西域求法高僧傳校注》，北京中華書局1988年版，206頁。

3.  《新唐書·列傳第百四十七下》：「環王，本林邑也，一曰占不勞，亦曰占婆。」

4.  [《新唐書·列傳第百四十七下》](../Page/s:新唐書/卷222下.md "wikilink")：「王所居曰占城，別居曰齊國、曰蓬皮勢。」

5.  [宋](../Page/宋.md "wikilink")[赵汝适](../Page/赵汝适.md "wikilink")《诸蕃志·占城》：“占城，東海路通廣州，西接雲南，南至眞臘，北抵交趾，通邕州。自泉州至本國順風舟行二十餘程。其地東西七百里，南北三千里。國都號新州”。

6.  [《元史·占城列傳》](../Page/s:元史/卷210.md "wikilink")

7.  [《明史·外國列傳五》](../Page/s:明史/卷324.md "wikilink")

8.  Rutherford, *Insight Guide - Vietnam*, pg. 256.

9.  馬司培羅《占婆史》第一章《土地及人民》，臺灣商務印書館中譯本，9頁。

10. 馬司培羅《占婆史》第四章《環王國及賓童龍之霸》，臺灣商務印書館中譯本，45頁。

11. 馬司培羅《占婆史》第五章《占城》，臺灣商務印書館中譯本，50頁。

12. 馬司培羅《占婆史》第五章《占城》，臺灣商務印書館中譯本，52頁。

13. 馬司培羅《占婆史》第六章，臺灣商務印書館中譯本，67頁。

14. 馬司培羅：《占婆史》，第一章，《土地及人民》

15. 馬司培羅《占婆史》第一章《土地及人民》，臺灣商務印書館中譯本，11-12頁。

16. Higham, Charles, *The Bronze Age of Southeast Asia*, ISBN
    978-0-521-56505-9

17. Higham, Charles, *Early Cultures of Mainland Southeast Asia*, ISBN
    978-1-58886-028-6

18. [s:嶺南摭怪/夜叉王傳](../Page/s:嶺南摭怪/夜叉王傳.md "wikilink")

19. Jean Boisselier, *La statuaire du Champa*, p.90f.

20. [《後漢書·南蠻西南夷列傳》](../Page/s:後漢書/卷86.md "wikilink")

21. Lê Thành Khôi, *Histoire du Vietnam*, p.105.

22. Ngô Vǎn Doanh, *Mỹ Sơn Relics*, p.181.

23. [晉書卷九十七·列傳第六十七·四夷傳](../Page/s:晉書/卷097.md "wikilink")

24. Ngô Vǎn Doanh, *Champa*, p.31.

25. Ngô Vǎn Doanh, *Champa*, p.38-39; Ngô Vǎn Doanh, *Mỹ Sơn Relics*,
    p.55ff.

26. Ngô Vǎn Doanh, *Mỹ Sơn Relics*, p.56ff.

27. [葛劍雄，中國歷代疆域的變遷，長城文化網](http://www.meet-greatwall.org/gwsd/wen/domain/index.htm)

28. [《隋書·林邑列傳》](../Page/s:隋書/卷82.md "wikilink")

29. [S:《隋书·地理志》](../Page/S:《隋书·地理志》.md "wikilink")

30. 《新唐書·列傳第147下·南蠻下》：環王，本林邑也，一曰占不勞，亦曰占婆。……至德後，更號環王。

31. Jean Boisselier, *La statuaire du Champa*, p.87.

32. Lê Thành Khôi, *Histoire du Vietnam*, p.109.

33. 歐陽修等《新唐書·德宗皇帝本紀》

34. 《新唐書·南蠻下·環王》

35. 馬司培羅《占婆史》第四章《環王國及賓童龍之霸》，臺灣商務印書館中譯本，48頁。

36. 馬司培羅《占婆史》第四章《環王國及賓童龍之霸》，臺灣商務印書館中譯本，47頁。

37. 馬司培羅《占婆史》第四章《環王國及賓童龍之霸》，臺灣商務印書館中譯本，46-47頁。

38. Ngô Vǎn Doanh, *Champa*, p.49.

39. Ngô Vǎn Doanh, *Mỹ Sơn Relics*, p.210.

40.
41. Ngô Vǎn Doanh, *Mỹ Sơn Relics*, p.72.

42.
43. 劉恂《嶺表錄異》卷上，收錄於《欽定四庫全書·史部》第589冊，上海古籍出版社書影本，85頁。

44. Ngô Vǎn Doanh, *Mỹ Sơn Relics*, p.72ff., p.184.

45. Ngô Vǎn Doanh, *Champa*, p.32; Ngô Vǎn Doanh, *Mỹ Sơn Relics*,
    p.71ff.

46. Ngô Vǎn Doanh, *Mỹ Sơn Relics*, p.73.

47. [宋史列傳第二百四十八·外國五](../Page/s:宋史/卷489.md "wikilink")：建隆二年，其王釋利因陀盤遣使莆訶散來朝。

48. Ngô Vǎn Doanh, *Mỹ Sơn Relics*, p.75.

49. 吳士連等《大越史記全書‧本紀全書‧丁紀‧廢帝》，東京大學東洋文化研究所校合本，184-185頁。

50. [Hội Bảo tồn Di sản chữ
    Nôm─《欽定越史通鑑綱目》正編卷之一](http://www.nomfoundation.org/nlvnpf/index.php?IDcat=2&cat=3&subcat=284)
    ，Image 11-12。

51. 吳士連等《大越史記全書‧本紀全書‧黎紀‧大行皇帝》：（天福三年）帝親征占城，克之。先是，帝遣徐穆、吳子庚使占城，為其所執。帝怒，繕戰船，治戈甲，自將討之，斬其王篦眉稅於陣。……夷其城池，毀其宗廟，期月還京師。

52. [宋史列傳第二百四十八·外國五](../Page/s:宋史/卷489.md "wikilink")：（太平興國）六年，交州黎桓上言，欲以占城俘九十三人獻於京師。太宗令廣州止其俘，存撫之，給衣服資糧，遣還占城，詔諭其王。

53. [宋史列傳第二百四十八·外國五](../Page/s:宋史/卷489.md "wikilink")：（雍熙）三年，其王劉繼宗遣使李朝仙來貢。

54. 吳士連等《大越史記全書‧本紀全書‧黎紀‧大行皇帝》：初，帝征占城。管甲劉繼宗遁居其國，至是，遣養兒收捕，獲繼宗斬之。

55. Ngô Vǎn Doanh, *Champa*, p.34; Ngô Vǎn Doanh, *Mỹ Sơn Relics*,
    p.75-76.

56. 吳士連等《大越史記全書‧本紀全書‧李紀‧太宗皇帝》，東京大學東洋文化研究所校合本，235頁。

57. 陳仲金《越南史略》，70頁。

58. 《越史略》（《欽定四庫全書·史部》第466冊），586-587頁。

59. 陳仲金《越南史略》，70-71頁。

60. Ngô Vǎn Doanh, *Mỹ Sơn Relics*, p.77; Lê Thành Khôi, *Histoire du
    Vietnam*, p.163ff.

61. Jean Boisselier, *La statuaire du Champa*, p.312.

62. 徐松《宋會要輯稿》蕃夷四之七十一，7749頁。

63. [宋史列傳第二百四十八·外國五](../Page/s:宋史/卷489.md "wikilink")：王師討交阯，以其素仇，詔使乘機協力除蕩。行營戰棹都監楊從先遣小校樊實諭旨。實還，言其國選兵七千扼賊要路，其王以木葉書回牒，詔使上之。

64. Ngô Vǎn Doanh, *Mỹ Sơn Relics*, p.78, 188; Ngô Vǎn Doanh, *Champa*,
    p.33. An English translation of inscriptions at Mỹ Sơn commemorating
    the King's exploits is at pp.218ff.

65. 吳士連等《大越史記全書‧本紀全書‧李紀‧聖宗皇帝》，東京大學東洋文化研究所校合本，255頁。

66. Ngô Vǎn Doanh, *Champa*, p.35; Ngô Vǎn Doanh, *Mỹ Sơn Relics*, p.84.

67. Ngô Vǎn Doanh, *Mỹ Sơn Relics*, p.87.

68. [宋史列傳第二百四十八·外國五](../Page/s:宋史/卷489.md "wikilink")：（乾道）七年，閩人有浮海之吉陽軍者，風泊其舟抵占城。其國方與真臘戰，皆乘大象，勝負不能決。閩人教其王當習騎射以勝之，王大說。

69. [宋史列傳第二百四十八·外國五](../Page/s:宋史/卷489.md "wikilink")：（淳熙）四年，占城以舟師襲真臘，傳其國都。

70. Ngô Vǎn Doanh, *Mỹ Sơn Relics*, p.89, 188; Ngô Vǎn Doanh, *Champa*,
    p.36.

71. [宋史列傳第二百四十八·外國五](../Page/s:宋史/卷489.md "wikilink")：慶元以來，真臘大舉伐占城以復仇，殺戮殆盡，俘其主以歸，國遂亡，其地悉歸真臘。

72. Ngô Vǎn Doanh, *Mỹ Sơn Relics*, p.89ff., 189.

73. Ngô Vǎn Doanh, *Champa*, p.36.

74. 馬司培羅《占婆史》第八章，臺灣商務印書館中譯本，89頁。

75. [列傳第97: 外夷三](../Page/s:元史/卷210.md "wikilink")

76. [Overview of History of Kingdom of
    Champa](http://www.viettouch.com/champa/champa_history.html)

77. 《大越史記全書·陳英宗紀》：「丁未十五年、元大德十一年春，正月，改烏里二州為順州、化州。」

78. 《大越史記全書·陳英宗紀》：「占城俗國王卒，主後入火壇以殉。」

79. 《大越史記全書·陳英宗紀》：「克終以輕舟奪之（玄珍公主）以歸，遂與之私通，遲回海道日久始至京都。」

80. 《大越史記全書·陳英宗紀》：「戊申十六年……秋八月十八日玄珍公主自占城回。」

81. [Oscar Chapuis, *A History of Vietnam: From Hong Bang to Tu Duc*,
    Greenwood Publishing Group, 1995, ISBN 978-0-313-29622-2,
    9780313296222](http://books.google.com.hk/books?id=Jskyi00bspcC&pg=PA45&lpg=PA45&dq=%22Huyen+Tran%22+%22Champa%22&source=bl&ots=Zc25S5RduX&sig=W6vj5WfgB83AHY2lay0uCGfdPrU&hl=zh-TW&sa=X&oi=book_result&resnum=6&ct=result)

82. 吳士連等《大越史記全書·本紀全書·陳紀·英宗皇帝》，東京大學東洋文化硏究所校合本，393頁。

83. 馬司培羅《占婆史》第九章，臺灣商務印書館中譯本，91頁。

84. Lê Thành Khôi, *Histoire du Vietnam*, p.193-194.

85. 陳仲金《越南史略》第三卷第十章，北京商務印書館中譯本，122頁。

86. 吳士連等《大越史記全書·本紀全書·陳紀·裕宗皇帝》，東京大學東洋文化硏究所校合本，432-436頁。

87. [Hội Bảo tồn Di sản chữ
    Nôm─《欽定越史通鑑綱目》正編卷之十](http://www.nomfoundation.org/nlvnpf/index.php?IDcat=2&cat=3&subcat=288&ok=)
    ，陳裕宗大治十年冬十二月、十一年二月（Image 69-70）

88. 喬治·馬司培羅《占婆史》第九章，臺灣商務印書館中譯本，94頁。

89. 陳仲金《越南史略》第三卷第十章，121-122頁。

90. 吳士連等《大越史記全書·本紀全書·陳紀·藝宗皇帝》，東京大學東洋文化硏究所校合本，442頁。

91. [Hội Bảo tồn Di sản chữ
    Nôm─《欽定越史通鑑綱目》正編卷之十](http://www.nomfoundation.org/nlvnpf/index.php?IDcat=2&cat=3&subcat=288&ok=)
    ，陳藝宗紹慶二年閏三月（Image 63-70）

92. 喬治·馬司培羅《占婆史》第九章，臺灣商務印書館中譯本，95頁。

93. 陳仲金《越南史略》第三卷第十章，123頁。

94. 吳士連等《大越史記全書·本紀全書·陳紀·廢帝》，東京大學東洋文化硏究所校合本，457頁：「占城自黎、李以來，兵衆脆怯，我師至則挈家奔遁，或聚哭歸降，至蓬莪、羅皚，生聚教訓，漸革舊俗，勇悍耐苦，故常入寇，為我國患。」

95. 吳士連等《大越史記全書·本紀全書·陳紀·順宗皇帝》，東京大學東洋文化硏究所校合本，464頁。

96. [Hội Bảo tồn Di sản chữ
    Nôm─《欽定越史通鑑綱目》正編卷之十一](http://www.nomfoundation.org/nlvnpf/index.php?IDcat=2&cat=3&subcat=289)，陳順宗光泰三年（Image
    11-13）

97. 喬治·馬司培羅《占婆史》第九章，臺灣商務印書館中譯本，99-100頁。

98. [明史列傳第212·外國五](../Page/s:明史/卷324.md "wikilink")

99. [Chapuis, Oscar. A History of Vietnam: From Hong Bang to Tu Duc.
    Greenwood
    Group](http://books.google.com/books?id=Jskyi00bspcC&pg=PA207&vq=Mahendravarman&dq=Tra+Hoa&source=gbs_search_s&sig=fPLLWgziZGe_SFPpf2s-v0Nrug0#PPA45,M1)

100. [明史列傳第212·外國五](../Page/s:明史/卷324.md "wikilink")：（正統）十二年，王與安南戰，大敗被執。……十三年，敕安南送摩訶賁該還國，不奉命。

101. [明史列傳第212·外國五](../Page/s:明史/卷324.md "wikilink")：時安南索占城犀象、寶貨，令以事天朝之禮事之。占城不從，
     大舉往伐。

102. [A History of Vietnam，Oscar
     Chapuis著](http://books.google.com/books?id=Jskyi00bspcC)

103. 吳士連等《大越史記全書·本紀全書·黎紀·仁宗皇帝》，東京大學東洋文化硏究所校合本，683—686頁。

104.
105. Lê Thành Khôi, *Histoire du Vietnam*, p.243.

106. *Encyclopedia of Asian History*, Volumn 3 (*Nguyen Lords*) 1988.
     Charles Scribner's Sons, New York.

107. *Vietnam, Trials and Tribulations of a Nation* by D. R. SarDesai,
     ppg 33-34, 1988 ISBN 978-0-941910-04-0

108. McLeod, Mark W. (1991). The Vietnamese response to French
     intervention, 1862–1874.Greenwood Publishing Group. ISBN
     978-0-313-29622-2 ,p.30

109. Chapuis, Oscar (1995). A History of Vietnam: From Hong Bang to Tu
     Duc. Greenwood Publishing Group. ISBN 978-0-313-29622-2., p.192

110. [](http://www.aa.tufs.ac.jp/project/Tay-Bunkaken_20080921_01.pdf)

111. 馬司培羅《占婆史》第一章《土地及人民》，臺灣商務印書館中譯本，8頁。

112. 馬司培羅《占婆史》第一章《土地及人民》，臺灣商務印書館中譯本，6頁。

113. Hubert, *The Art of Champa*, p.31.

114. Ngô Vǎn Doanh, *Mỹ Sơn Relics*, p.68ff.

115. Ngô Vǎn Doanh, *Mỹ Sơn Relics*, p.69.

116. 馬司培羅《占婆史》第一章《土地及人民》，臺灣商務印書館中譯本，4-5頁。

117. 馬司培羅《占婆史》第一章《土地及人民》，臺灣商務印書館中譯本，5頁。

118.
119. 馬司培羅《占婆史》第一章《土地及人民》，臺灣商務印書館中譯本，7頁。

120.
121. 馬司培羅《占婆史》第一章《土地及人民》，臺灣商務印書館中譯本，6-7頁。